\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}
    \m {ОПРЕДЕЛЕНИЯ}
    \medskip

    \olist {
      {Мера Лебега множества точек $A$ [$mes\:A$, $\mu(A)$]}
      /{- если множество одномерно, длина отрезка, описанного
      множеством; если двумерно, площадь замкнутой области, описанного
      множеством; если трёхмерно, объём геометрического тела, описанного множеством;
      остальные случаи в рамках курса не рассматриваются.},
      %
      {Вероятность случайного события $A$ (геометрическая вероятность) [$P(A)$]}
      /{- [$m\in\set{1,2,3}$, $A\subseteq\Omega\subseteq\R^m$]
      $\frac{mes(A)}{mes(\Omega)}$.
      \mnext На несчётных множествах нельзя определять вероятность, используя
      элементарные исходы, результат будет, что вероятность равна нулю, хотя
      это не соответствует действительности. Пример: вероятность попасть
      в середину отрезка $[0, 1]$ по формуле выше будет равна нулю.},
      %
      {Невозможное событие [$\varnothing$]}
      /{- событие, если оно не наступает ни при одной реализации комплекса условий
      (т.е. ни при каком эксперименте).
      \mnext От автора: поскольку случайное событие - это подмножество пространства
      элементарных исходов, полагаю, можно сделать вывод: любое невозможное событие
      является пустым множеством.},
      %
      {Следование события $A$ и $B$ ["$A$ \tpp{влечёт} $B$", $A\subseteq B$]}
      /{- "$A\subseteq B$" (вспоминаем, что $A$ и $B$ - множества).},
      %
      {Эквивалентные события $A$ и $B$, называемые эквивалентными}
      /{- $A$ и $B$, если $A = B$.},
      %
      {Произведение событий $A$ и $B$ [$A\cdot B$, $AB$, $A\cap B$]}
      /{- Событие $A\cup B$.},
      %
      {Несовместные события $A$ и $B$}
      /{- $A$ и $B$, если $A\cap B = \varnothing$.},
      %
      {Сумма (объединение) событий $A$ и $B$ [$A\cup B$, "$A+B$" \pp{- если известно, что
      $A$ и $B$ несовместны}]}
      /{- $A\cup B$.},
      %
      {Объединение событий $A_i$ [$\xcup_{i\in I} S_i$]}
      /{- [$M = \set{A_i\sep i\in I}$ - произвольное множество событий]
      $\xcup_{i\in I} A_i$.},
      %
      {Объединение событий $A_i$, если известно, что они несовместны
      [$\sum\limits_{i\in I} A_i$]\\}
      /{- [$M = \set{A_i\sep i\in I}$ - произвольное множество событий]
      $\xcup_{i\in I} A_i$.},
      %
      {Попарно несовместные события $A_i$}
      /{- [$M = \set{A_i\sep i\in I}$ - произвольное множество событий]
      события $A_i$, если
      $\forall i,j\in I:\: i\neq j\ A_i\cap A_j = \varnothing$.},
      %
      {Разность событий $A$ и $B$ [$A\setminus B$]}
      /{- $A\setminus B$.},
      %
      {Событие, противоположное событию $A$ [$\widebar{A}$]}
      /{- [$A\subseteq\Omega$] $\Omega\setminus A$.},
      %
      {События $\run{A}{n}$, о которых говорят, что они образуют полную группу
      событий}
      /{- $\run{A}{n}$, если в рамках каждого эксперимента происходит хотя бы одно
      из этих событий, т.е. $\xcup_{i=1}^n A_i = \Omega,\, i\in\widebar{1,n}$.},
      %
      {События $\run{A}{n}$, о которых говорят, что они образуют полную группу
      попарно независимых событий}
      /{- $\run{A}{n}$, если они образуют полную группу событий и попарно
      независимы, т.е. $\sum\limits_{i=1}^n A_i = \Omega,\, i\in\widebar{1,n}$.},
      %
      {Алгебра событий}
      /{- [$\Omega$ - пространство элементарных событий, $\cA$ - некоторый класс
      событий $\Omega$] $\cA$, если:
      \f {
        &1)\ \varnothing\in\cA,\ \Omega\in\cA
        \\&2)\ (A\in\cA)\thenn(\widebar{A}\in\cA)
        \\&3)\ (A,B\in\cA)\thenn(A\cup B\in\cA,\ A\cap B\in\cA)
      }},
      %
      {$\sigma$-алгебра событий}
      /{- [$\cA$ - алгебра событий] $\cA$, если
      \\[5pt]$\forall A_n\subseteq\cA\ \Brackets{\xcup_{a_i\in A_n} a_i} \in\cA
      \tpp{ и }\Brackets{\xcap_{a_i\in A_n} a_i} \in\cA$.
      \medskip\mnext Проще говоря, объединение любого набора событий из алгебры событий
      $\cA$ должно содержаться в $\cA$, и аналогично с произведением этого набора.},
      %
      {Вероятность события $A$ (вероятностная мера) из класса событий $\cA$ [$P(A)$]}
      /{- [$\Omega$ - пространство элементарных событий, $\cB(\Omega)\ni\cA$ - $\sigma$-алгебра
      событий, $\fn{P}{\cA\then\R[0,1]}$] $P(A)$, если:
      \f {
        &\forall A\subseteq\cA\ P(A)\geqs 0\tpp{ (аксиома неотрицательности)}
        \\&P(\Omega) = 1\tpp{ (аксиома нормированности) }
        \\&\forall A_n\in\cA:\: \tpp{{"$A_n$ - последовательность попарно несовместных событий"}}
        \ P\Brackets{\mathsmaller{\sum}\limits_{a_i\in A_n} a_i} = 1
        \\&\tpp{(аксиома счётной аддитивности)}
      }
      \mnext Таким образом, определение вероятности не определяет вероятность
      относительно $\Omega$ и $\cA$ однозначно, оно лишь задаёт ограничение на
      норму $P(A)$, задать которую в рамках оного ещё предстоит, в
      зависимости от конкретной задачи.},
      %
      {Вероятностное пространство $(\Omega,\cA,P)$}
      /{- [$\Omega$ - пространство элементарных событий, $\Omega\ni\cA$ -
      $\sigma$-алгебра событий, $\fn{P}{\cA\then\Omega}$ - вероятностная мера]
      тройка $(\Omega,\cA,P)$, определяющая математическую модель задачи.
      Соответственно, все три её элемента подбираются из контекста
      рассматриваемой задачи.},
      %
      {Борелевская $\sigma$-алгебра для заданного $n$ [$\mathfrak{B}(\R^n)$]}
      /{- если $n=1$, $\sigma$-алгебра, содержащая все полуинтервалы числовой
      прямой вида $[a,b)$, если $n=2$, $[a_1,b_1)\x[a_2,b_2)$, иначе -
      $[a_1,b_1)\x[a_2,b_2)\x...\x[a_n,b_n)$.\pagebreak}
    }

    \medskip
    \m {ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО}
    \medskip

    \olist {
      {Задача о встрече}
      /{\mnext Два человека в течение промежутка $[0, T]$ времени приходят к месту
      встречи и каждый ждёт $\ttau<T$ времени. Какова вероятность того, что они встретятся?
      \mnext Задача сводится к нахождению геометрической вероятности.
      \f {
        &A:\tpp{ "встреча произойдёт" }
        \\&x:\tpp{ время прихода первого }
        \\&y:\tpp{ время прихода второго }
        \\[5pt]&\Omega = \sbrackets{0,T}\x\sbrackets{0,T}
        \\&A = \set{(x,y)\sep |x-y|<\ttau}
      }
      \includegraphics[scale=0.4]{Screenshot_17}
      \\\f {
        &|x-y|<\ttau
        \\&-\ttau < y-x < \ttau
        \\&x-\ttau < y < x+\ttau
        \\&\tpp{Очевидно, что это полоса между двумя прямыми.}
      }
      \includegraphics[scale=0.4]{Screenshot_17_1}
      \\\f {
        &P(A) = \frac{mes(A)}{mes(\Omega)}
        \\[10pt]&mes(A) = S(A) = T^2 - 2\cdot\frac{1}{2}\cdot(T-\ttau)^2
        = T^2-(T-\ttau)^2 = \ttau(2T-\ttau)
        \\&mes(\Omega) = S(\Omega) = T^2
        \\[10pt]&P(A) = \frac{\ttau(2T-\ttau)}{T^2}
      }
      }
    }
\end{document}
